\FloatBarrier
\section{Objetivos}%
\label{sec:goals}

\begin{revisado}

A continuación se presentan el objetivo general como así los objetivos específicos a los que apunta el presente proyecto.

\end{revisado}

\subsection{Objetivo General}%
\label{subsec:main-goal}

\begin{corregir}
Implementar un modelo que permita generar un itinerario integral por usuario, centralizando la información relevante de
sus viajes mediante la extracción, identificación y clasificación automática de datos contenidos en correos electrónicos
de confirmación (como reservas de vuelos, alojamientos, excursiones, entre otros), independientemente del proveedor del
servicio y de la estructura del mensaje.
Asimismo, se contempla como funcionalidad complementaria la generación de recomendaciones de puntos de interés en los
destinos identificados, con el objetivo de enriquecer la experiencia del usuario y aportar valor adicional al
itinerario construido.
\end{corregir}

\subsection{Objetivos Específicos}%
\label{subsec:secondary-goals}

\begin{revisado}

\begin{itemize}
\item Investigar estrategias de procesamiento de lenguaje natural adecuadas para abordar textos con estructuras
heterogéneas en correos electrónicos.
\item Diseñar y entrenar modelos de clasificación capaces de distinguir entre correos de reservas de vuelos y de hoteles
sin depender del proveedor.
\item Implementar y comparar modelos de extracción de entidades que permitan recuperar con precisión los campos clave de
cada tipo de reserva.
\item Analizar el impacto del preprocesamiento textual en el rendimiento de los modelos de clasificación y extracción.
\item Definir y aplicar métricas de evaluación que permitan medir la efectividad del sistema propuesto en tareas de
clasificación y extracción de datos.
\end{itemize}

\end{revisado}
